# Методы API

Теперь нам нужно создать метод API. Другими словами URL на который будет сделаться `POST` запрос.

Хочу сразу сказать что API Ulacos сделан не по технологии REST API. Улакос утилизирует идеологию JSON API. Она гибче и универсальней. Если интересно доп чтиво, [смотрите тут](http://habrahabr.ru/post/265845/).

Для создания запросов нужно понимать следующее 

- Улакос API принимает только запросы `POST`
- Все параметры для исполняемого метода должны передаваться в теле запроса `POST` как JSON. 
- Обязательно отравить заголовок `Content Type: application/json`.
- Улакос API всегда вернет HTTP код 200 даже если будет ошибка. Просто при ошибке ключ `error` будет `true` и остальное содержать данные ошбики.
- Есть несколько параметров которые можно отправить с любым запросом
	- `lang` - Выбраный пользователем язык, или язык операционной системы для наиболее удобного выбора языка. Если такого языка нет то будет использован язык по умолчанию.
	- `auth_client` - под вопросом. Предположительно клинет. Будь то веб браузер, мобильное приложение или приложение настольное.
	- `auth_uid` - ID пользователя авторизованго в данный момент времени если вы делает запросы которые требуют авторизации или работу с ACL.
	- `auth_token` - Подпись авторизации пользователя. Что бы ее получить, выполните метод API `users/profile/login` в первую очередь. Потом воспользуйтесь подписью которая будет создана в таблице `user_token`.


Но это только для тестирования. На клиенте вам просто нужно вызвать специальный метод и запрос будет сам отправлен в нужном формате. Если вернется ошбика, акуратное собщение будет показано пользователю. Пользователь и его подпись будет упакованы с каждым запросом.

## Создаем новый метод

Что бы создать метод запусти команаду

    ulacos method guestbook manage view

Где 

- `guestbook` - имя модуля.
- `manage` - имя группы методов API. В основном это для более акуратной оргиназиции методов если их много.
- `view` - имя самого метода.

Если вы видете успешное сообщение, вы можете перейти в папку `modules/Guestbook/Api/Manage/` и там вы найдете созданые файлы. Урл для этого метода будет `guestbook/manage/view`.

Помошник создаст для вас 2 файла.

### View.php

```php
<?php
namespace Guestbook\Api\Manage;

if(!defined('_API')) exit;

class View extends \App\Lib\Api {
	public function execute(){
		// make DB calls and return array or object
	}
}
```

Вот что нужно понимать об этом файле

1. Namespace должно быть  `[Имя модуля]\Api\[Имя группы методов]`.
2. Имя класса должно соотвествать имени файла.
3. Класс должне наследовать от `\App\Lib\Api`.
4. В калссе должен быть метод `execute()`.

Ну и теперь вы можете в нутри метода `execute()` делать все что вы хотите. Вы можете вернуть строку, объект, массив или 1 что бы просто сообщить об успешном завершении.

### View.api.json

Этот файл заслуживает особого внимания. Понимание этого файла может созранить вам так много времени и работы. Не забудте посмотреть основы работы с [JSON тут](json.md).

Этот файл имеет 2 основных назначения.

1. **Документация** - На основе этих файлов генерится автоматическая документаци, так что вы как разработчик всегда знаее ве методы которые токлько есть в Улакос не важно это родные или методы сторонних модулей. Вы знаете как из запустить, что им передать и так далее.

2. **Валидация** - Автоматическая проверка и фильрация передаваемых параметров. В коненом итоге вам не нужно проверять переданные параметры и в методе `execute()` вы можете просто испольнять логику, вместо того что бы писать кучу кода по проверке входных данных.

> Метод API будет работать и без этого фала. Он не обязательный сам по себе. Но естественно вам нужно будет самостоятельно все проверить.

Вот пример файла.

```json
{
	"description": "Получаем список всех записей гостевой книги.",
	"ans": "guestbook.manage.view",
	"require_id": false,
	"params": [{}, {}],
	"errors": [{}, {}]
}
```

Описание прараметров

- `description` - Обязательный. Описание метода.
- `ans` - ANS это Access Namespace. Это имя правила для автоматической проверки доступа к даному методу. Чтайте о ACL [подробнее тут](acl.md).
- `require_id` - Проверяет передан ли ID или нет. В любом URI метода можно опционально передать ID. Напрмер `/guestbook/manage/view/12`. Этот параметер хорош в методах удаления, редактирования или просмотра отдельной статьи. 

  Этот параметер не только проверит обязательность данного параметра, но и осуществить провеку доступа ACL на овнове прав для отдельной записи если они существуют.

  Если этот параметер `true` то доступ к ID внутри метода ``execute()` вы получите через  `$this->id`

- `errors` - Массив объектов JSON описывающиъ возможные ошибки которые этот мтеод может вернуть.

```json
{
    "code": "1",
    "description": "Не могу удалить запись гостевой книги, пока в ней есть комментарии."
}
```

- `params` - Массив объектов JSON описывающий параметры которые можно передать методу.

```json
{
	"name": "q",
	"type": "string",
	"default": "",
	"example": "green",
	"required": true,
	"description": "Search query to apply to Items list.",
	"validate": [
		{
			"name": "regex",
			"rule": "/^[a-zA-Z\\-]*$/iU"
		}
	],
	"filter": [
		{
			"name": "single",
			"rule": "trim,strtolower"
		},
	]
}
```
	
Для доступа к параметрам в `execute()` испольуйте метод `get` где первый параметер это имя параметра и второй значение по умолчанию. 

```php
$this->get('limit', 10);
```

> Значение по умолчанию будет назначено только если саомго параметра не было передано. Если параметер был передан и он пуст, то метод гет это и вернет.
	
- `name` - Имя параметра. 

- `type` - Тип парамтера. Может быть string, boolen, integer, ... Нет ни какой магии за этим параметром, это только для документации.

- `default` - Значение по умолчанию. Здесь есть магия. Если выполните `$this->get('q')` а параметер `q` был пуст, то вы получите значение которое прописали тут.

- `example` - Чисто для докментации если есть что сказать.

- `required` - Этот параметер проверит обязательность данного параметра. Проверит после фильрации. Другими словами если параметер обязательный вы можете смело использовать `$this->get('q')` и быть уверенным что там есть значение.

- `description` - Опять же для документации.

- `validate` - Массив валидаторов которые нужно применить к параметру. Валидаторы применяются полсе фильрации. 

- `filter` - Массив фильров кторые должны применится к парамеру перед тем как любые проверки к нему применятся. 

## Встроенные фильтры

На данный момент есть всего 3 встроеных фильтра. Но они покрывают 90% случаев.

- `preg_replace` - Заменяет по регулярному выражению. Например почистить переменную что бы в ней были только цифры.

```json
{
	"name": "preg_replace",
	"rule": {
		"from": "/^[^0-9]*$/iU",
		"to": ""
	}
}
```


- `replace` - Простая строковая замена

```json
{
	"name": "replace",
	"rule": {
		"from": "{0}",
		"to": "[0]"
	}
}
```


- `single` - это стандартные методы PHP которые принимают один параметре и возвращают обработаный такие как `trim()` `ucfirst()` и т.д. Можно назначить несколько таких методов в одном фильре просто разделив их запятой. Они исполнятся ровно в том порядке в котором записаны. 

```json
{
	"name": "single",
	"rule": "trim,strtolower"
}
```

## Встроенные валидаторы

Есть 3 встроеных валидатора, то их достаточнов большенстве случаев. Пишите ваши посьбы, если есть идея валидатора мы можем его добавить.

- `regex` - Проверяет параметер по регулярному выражению.

```json
{
    "name": "regex",
    "rule": "/^[a-zA-Z\\-]*$/iU"
}
```

- `number` - Проверяет что параметр это число и содержит только цифры

```json
{
    "name": "number"
}
```

- `user` - Проверяет валидность пользователя. Допустим один из параметров это ID пользователя. Этот валидатор проверит что такой пользователь действительно существует.

```json
{
    "name": "user"
}
```

## Кастом валидация и фильтрация

Допустим вам нужно создать свой собственный фильтр или валидатор. Это возможно. Что бы вы не вписали в `name` потом создайте в совем классе API метод `prefix_[name]` где префикс это или `validate_` или `filter_`.

Например вы хотите создать фильтр который проверит наличие категории при добавлении записи в гостевую книгу. Вот что вы можете определить в JSON.


```json
{
	"name": "cat_exists",
	"rule": {}
}
```

Теперь в калссе объявите метод.

```php
<?php
namespace Guestbook\Api\Manage;

if(!defined('_API')) exit;

class View extends \App\Lib\Api {
	public function execute(){
		// make DB calls and return array or object
	}
	
	public function validate_cat_exists($value, $rule)
	{
		if(!\Guestbook\Models\Categories::find($value))
		{
			return false;
		}
		return true;
	}
}
```

Первый параметер `$value` это само знчение передаваемого методу API параметра, а второе это то что содержится в `rule` в JSON. Так что для одного валидатора вы можете для разных параметров, создавать разные правила валидации.

Тоже самое применимо и к фильрации, только вернуть нужно отфильтрованое значение.

Ели вы хотите иметь возможность использовать свои фильтры и валидаторы снова и снова в разных методах, создайте файл `Guestbook/Lib/Filters.php` или `Guestbook/Lib/Validatprs.php`. В нем создайте класс и добавте все методы типа `validate_cat_exists` столько валидаторов и фильров сколько захотите. 

Чтобы эти фильтры и валидаторы стали доступны, нужно расширить класс меотода API этим новым классом. Это можно сделать 2мя способами.

1. В классе метода апи добавте метод `__construct`.

```php
function __construct()
{
    $this->extends[] = new \Guestbook\Lib\Filters();
} 
```

2. В JSON файле метода API добавьте свойство `extend`. Это просто массив из строк, с полным путем к классу где содержаться методы валидации или фильтрации.

```json
{
	"description": "Получаем список всех записей гостевой книги.",
	"ans": "guestbook.manage.view",
	"extend": [
		"\\Guestbook\\Lib\\Filters"
	],
	"require_id": false,
	"params": [{}, {}],
	"errors": [{}, {}]
}
```

Или вы можете использовать такоеже свойство `extend` в файле JSON `meta.json`. Это свойство расширит калсс API для всех методов.

